---
title: 二项式反演
date: 2022-07-10 19:37:57
updated: 2022-07-10 19:37:57
tags:
  - 数论
categories:
  - 数学
keywords: []
comments: true
---
### 二项式反演

若
$$
g_i=\sum_{j=0}^i \binom{i}{j} f_j
$$
则
$$
f_i=\sum_{j=0}^i(-1)^{i-j}\binom{i}{j}g_j
$$
证明略（我不会）

作用：

若 $f(i)$ 表示恰好 $i$ 个满足条件的方案数，则 $g(i)$ 可表示除了这 $i$ 个都不满足条件的方案数

我们发现 $f(i)$ 不是很好求，可以先求出 $g(i)$ 再反演出 $f(i)$

### 二项式反向反演

若
$$
g_i=\sum_{j=i}^n \binom{j}{i} f_j
$$
则
$$
f_i=\sum_{j=i}^n(-1)^{j-i}\binom{j}{i}g_j
$$
证明略（我不会）

若 $f(i)$ 表示恰好 $i$ 个满足条件的方案数，则 $g(i)$ 可表示存在 $i$ 个满足的方案数

我们发现 $f(i)$ 不是很好求，可以先求出 $g(i)$ 再反演出 $f(i)$

### 例题

- [CTS2019 随机立方体](https://www.luogu.com.cn/problem/P5400)
- [P4859 已经没有什么好害怕的了](https://www.luogu.com.cn/problem/P4859)